#### 2.

民族党在雅典遭到了法兰克党（即阿基亚约利家族的支持者）的反对。它不仅包括已故公爵的意大利人、廷臣、官员和督军，还包括一些敌视查尔孔迪拉斯家族的希腊本地人。Chalcocond.VI，第 321 页，称这些反对派为 demos 的统治者。他刚去苏丹宫廷，他们就起来了。他们狡猾地把公爵夫人从雅典卫城的宫殿里赶了出来；他们似乎欺骗了她，许诺把她的养子阿卡约利嫁给她的一个亲戚。但后来他们把查尔孔迪拉斯家族赶出了城市，占领了城堡，并宣布尼里欧二世为雅典领主，这就是我对有关查尔孔迪拉斯的黑暗段落的理解。尼里欧二世的妻子名叫基娅拉-乔治，是博多尼察侯爵尼科洛二世的女儿；她的妹妹玛丽亚嫁给了尼里欧的弟弟安东尼奥（Hopf II，第 91 页）。

通过他的起义和土拉汗率领的土耳其军队在波欧提亚的迅速出现，雅典的第三个王位请求者的意图被挫败了。没有什么比斯巴达的暴君君士坦丁（Palaiologue Constantine）抓住机会，最终将希腊与伯罗奔尼撒统一（伯罗奔尼撒已成为希腊）更自然的了。早在安东尼公爵去世之前，他就派自己的亲信、后来的历史学家普兰泽斯（Phrantzes）前往雅典，向玛丽亚-梅利塞娜提出和解；她将把雅典和底比斯割让给他，作为回报，她将得到拉科尼亚的土地，靠近她父亲的庄园。 她的嫁妆包括 Astron、Hagios Petros、Hagios Joannes、Platamona、Meligon、Prosastion、Leonidas、Kyparissia、Rheontas 和 Sitanas。据普兰茨斯（Phrantzes）记载，他是应公爵夫人的明确要求继续与她进行这些谈判的，很可能是玛丽在丈夫去世后第一次陷入困境时，发现这位暴君的提议是可以接受的。君士坦丁的使节在大批军队的陪同下，手持密封的条约契约，第二次启程前往雅典和底比斯。然而，不仅尼里欧二世已经夺取了政权，而且普兰兹斯还得知图拉汉已经进入了波欧提亚，并正在围攻底比斯，几天后底比斯向他投降。因此，他在地峡折回，回到了他在斯蒂尔拉里的王子那里，后者正期待着威尼斯商船与他一起驶往君士坦丁堡。现在，君士坦丁从内格罗蓬特派他的心腹前往底比斯的图拉汉，与他就雅典问题进行谈判，但他一无所获，于是返回了欧波亚，并从那里返回君士坦丁堡。

土耳其苏丹当时本可以不费吹灰之力就结束法兰克人在雅典的统治，但他认为最好还是同意年轻的尼里欧的请求，将阿提卡和波欧提亚的政府交给他作为自己的附庸。图拉汉随后撤出了波欧提亚。

根据 Chalcocondylas 的证词，新任雅典公爵是一个软弱无能的人，因此无法在如此艰难的情况下治理国家。同一位历史学家还提到，尼里欧二世被自己的兄弟安东尼奥驱逐，去了佛罗伦萨，直到死后才回到雅典。同上，第 VI 卷，第 322 页。Acciajoli"，第 177 页，只提到安东尼奥："sotto inganni gli tolse lo stato"，对佛罗伦萨只字未提。佛罗伦萨人雅各布斯-加迪（Jakobus Gaddi）的一首诗歌（Corollar. poetica p. 33, in Gaddi, Adlocutiones et Elogia, Flor. 1636），De Nerio II. Acciaiolis fratribus ducibus Athenarum这样写道：

> Nobile par fratrum, Graecos Dux rexit uterque  
Non simul, alterno tempore sceptra ferens.  
Gesserat haec Nerius, quo pulso Antonius ardens  
Rursus at extincto fratre gerit Nerius.  
Nimium Pollux et Castor in urbe fuissent、  
Hopf II，第 113 页，给出的时间是 1439 年年底，但没有证明这一日期。1437 年 8 月 6 日，他在雅典向 Georgios Kamachi 颁发了希腊文证书，确认自己将赞助人的名字授予了他。1437 年 8 月 6 日，他在雅典向 Georgios Kamachi 颁发希腊文证书，确认安东尼奥公爵授予他的法兰克权利（Buchon, N. R. II, LXXI, p. 297）。还有两份尼里欧的拉丁文证书，分别是 1441 年 2 月 24 日和 3 月 5 日在佛罗伦萨签发的；在这两份证书中，他任命托马索-皮蒂（Tommaso Pitti）为他的代理人，并将货物作为债务人转让给他。在这两份文件中，他自称为 "Magnif. Dom. Nerius, olim Franchi Domini Donati de Acciaiuolis de Florentia Dominus Athenarum er Thebarum"。缺少公爵头衔。在希腊语中，αυθέντης 被称为 "Αθηνω̃ν καὶ Θηβω̃ν καὶ τω̃ν εξη̃ς "。

尼里欧二世是雅典佛罗伦萨领主中唯一再次见到自己家乡的人。当时，雅典正在为一件大事而兴奋不已。教皇尤金四世在与巴塞尔会议的激烈争斗中获胜，并于1439年1月10日将巴塞尔会议转移到佛罗伦萨。不幸的希腊皇帝约翰八世紧随其后，来到西方呼吁教皇和欧洲王公拯救君士坦丁堡。现在，他不得不孤注一掷地玩起了他的前任们与教会联盟的老把戏。1439年6月6日，皇帝和随行的拜占庭主教在佛罗伦萨大教堂宣誓信仰天主教。正如普兰泽斯（Phrantzes）所断言的那样，这次联合并没有给陷入困境的君士坦丁堡带来任何好处；相反，它只会加速君士坦丁堡的衰落。Lib. II, c. 13, p. 178。

如果尼里欧二世当时在场--这很有可能--他可能目睹了这华而不实的一幕。在这两个来自希腊的难民中，约翰八世是君士坦丁衰落的合法帝国的代表，而内利奥-阿基亚约利则是希腊大陆上那些从灾难性的拉丁十字军东征中脱颖而出的法兰克封建主残余势力的代表。当时，佛罗伦萨共和国从无能的罗马皇帝那里获得了一项特权，使其拥有了比萨之前在君士坦丁堡和罗马尼亚拥有的所有权利。法令，佛罗伦萨，1439 年 8 月，载于 Gius. Müller, Docum. Vittore Pisano 在佛罗伦萨制作了约翰八世的勋章。插图见 Hertzberg, Gesch. der Byzantiner und des osmanischen Reiches, Berlin 1883, p. 572。

由于佛罗伦萨到处都是希腊人，雅典公爵在这里结识了希腊名流，如格米斯托斯-普莱通（Gemistos Plethon）、西奥多-加扎（Theodor Gaza）、博学的以弗所主教马科斯（Markos）、后来著名的尼卡亚的贝萨里翁（Bessarion of Nikaia）以及其他拜占庭人，他们在意大利找到了第二个家。在弗兰肯人虐待和剥削希腊，在教会和政治上摧毁希腊，最后将其抛弃给土耳其野蛮人之后，西方从这一暴力行为中获得的持久利益是将希腊文学作为人类教育的不朽财富。

自 1360 年薄伽丘聘请卡拉布里亚人莱昂提乌斯-皮拉图斯（Leontius Pilatus）担任佛罗伦萨书院的第一位希腊语教师以来，那里就一直以值得称赞的热情促进希腊学术的发展。现在，佛罗伦萨人已经能够阅读柏拉图、亚里士多德和荷马的原文。曼努埃尔-克里索拉斯自 1397 年起就在佛罗伦萨任教，培养了许多学生，如布鲁尼、尼科利、马内蒂、波吉奥和特拉韦萨里。斯特罗兹家族和美第奇家族，尤其是科西莫家族，都是希腊人；他们没有用自己的财富支持拜占庭王位的衰落，但却支持希腊文学的研究。在这些佛罗伦萨人的圈子里，逃亡的雅典公爵一定是一个非常有吸引力的人物，尤其是因为他来自柏拉图的城市，是忒修斯的继承人。科西莫很快就制定了在阿诺河畔重建柏拉图学院的计划。

在佛罗伦萨，内利奥二世还结识了当地的阿卡约利家族成员，其中包括多纳托的孙子，也就是后来声名鹊起的政治家安杰洛。1433 年，巴利亚第八领主先是将他作为流亡的科西莫-德-美第奇的支持者严刑拷打，然后将他流放到了塞法尼亚，一年后，科西莫在里纳尔多-阿尔比齐（Rinaldo Albizzi）的党派被推翻后获准凯旋回到佛罗伦萨，他又从那里回到了佛罗伦萨。Stor. Ital. IV, 1843, p. 339ff.）。八国联军将他派往塞法利尼亚，"以获得其亲族 quella、et Atene e Tebe 和希腊的更多土地，这些土地是多纳托先生统治时期的土地"。马基雅维利提到了安杰洛的放逐，Stor. Fior. 这位安杰洛的兄弟名叫多纳托，后来成为阿吉洛普洛斯的学生，是一位出色的希腊学家，也是佛罗伦萨共和国最伟大的政治家之一。

Acciajoli 家族肯定属于美第奇家族。因此，雅典公爵一定受到了科西莫最有利的接待，他能够察觉到这个银行家族即将获得佛罗伦萨的权力，而阿卡约利家族的荣耀正在遥远的希腊消亡。

尼里欧二世似乎是在1441年回到雅典的，当时他的兄弟已经在雅典去世。因此，他没有效仿法兰克雅典国的建立者奥托-德拉罗什（Otto de la Roche），也没有效仿亚该亚公国的建立者尚普利特（Champlitte），他们都宁愿在自己的家乡小有名气，也不愿在希腊称王称霸。几乎没有任何其他地方能像当时的希腊一样清楚地显示出统治对人们的魔力。因为在那里的国家无可挽回地崩溃时，在禁卫军的拔剑下，法兰克王朝和拜占庭王朝紧紧抓住了他们权力的最后一点碎片。近亲，甚至像约翰八世皇帝的兄弟们，都在为他们发动惨烈的战争。这让人想起希腊朝臣赫洛里斯（Heloris）的话，他曾劝说暴君狄俄尼斯（Dionys）不要退位，因为紫色是美丽的死亡之衣，与此形成鲜明对比的是，当代历史记载了塞尔维亚国王米兰的退位，杜桑（Dusan）的国家在温和的环境中复活了。

作为苏丹的臣子，内里奥二世至少能够在没有暴力灾难的情况下结束自己的统治。1447 年，我们在雅典卫城上仍能看到他的身影，在他身旁的是他的客人安科纳的西里亚库斯，他是第一个以古代学者的眼光审视雅典城的弗兰肯人，在雅典与意大利和欧洲的政治联系结束前不久，他将雅典废墟与西方科学永久地联系在一起。因此，他应该在雅典历史上占有一席之地。
